\chapter{Manipulación del espacio-tiempo}
\label{espacio-tiempo}
% Dependencias: Primeros pasos con la línea de comandos

Tras este título, estarás esperando aprender a viajar por el tiempo y a
teletransportarte mediante comandos de GNU/Linux, así podrías ir a los
tiempos en que los hombres eran hombres y escribían sus propios controladores
\footnote{Esta frase proviene del correo que mandó Linus Torvalds anunciando
          la primera versión que se publicó del núcleo Linux, la 0.02, en
          1991: \textsf{https://groups.google.com/forum/\#!msg/comp.os.minix/4995SivOl9o/GwqLJlPSlCEJ}}.
Lamentablemente hay algunos ``bugs'' críticos en la implementación de tales
comandos, así que tendremos que esperar a que investigadores del CONICET se
encarguen de estudiarlos.

Hasta entonces, entretengámonos configurando nuestros sistemas para que
funcionen en armonía con nuestra localización espacio-temporal.

\begin{enumerate}
    \item Archivos: ``/etc/locale.conf'', ``~/.config/locale.conf'',
                    ``/etc/locale.gen''
    \item Comandos:
        \begin{itemize}
            \item \texttt{cal}, \texttt{date}
            \item \texttt{time}
            \item \texttt{locale}, \texttt{locale-gen}
        \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Adaptá el sistema a la cultura de la región}

Siguiendo la línea de la sección \# en el capítulo \ref{desarrollo mov}, es
de esperar que un sistema como GNU/Linux sea capaz de adaptar su
funcionamiento lo mejor posible a la cultura particular de cada usuario y de
cada sociedad. Con adaptarse nos vamos a referir puntualmente a configurar
los siguientes aspectos del sistema:
\begin{itemize}
    \item El idioma.
    \item El formato de fecha y hora.
    \item La moneda.
    \item El separador de decimales y el de miles en los números.
    \item Y otras cosas por el estilo.
\end{itemize}

\subsection{Internacionalización y localización}

Para poder adaptar los programas de tal manera, antes es necesario que se
hayan efectuado dos tareas:
\begin{enumerate}
    \item \emph{Internacionalización} (comúnmente abreviado ``i18n'': la letra
          inicial, la cantidad de letras en el medio y la letra final):
          consiste en preparar un programa para que pueda funcionar bajo
          distintas configuraciones regionales. Lo llevan a cabo los
          programadores, que tranquilamente pueden no manejar ninguno de los
          idiomas en que sus programas van a tener traducciones luego.
    \item \emph{Localización} (comúnmente abreviado ``l10n'': el mismo patrón
          de antes): consiste en agregar todo el material necesario para la
          configuración en particular que vayamos a usar: esto significa,
          principalmente, ponerse a traducir. Lo hacen los traductores, que
          no necesitan saber nada de programación.
\end{enumerate}

Como vemos, estas tareas no son algo de lo que el usuario se tenga que
preocupar mucho porque son efectuadas de antemano, durante el desarrollo de
los programas. Aun así, entender su funcionamiento básico nos es útil para
entender nuestro sistema. Más aun, son importantes si decidimos colaborar en
la programación o en la traducción de programas libres; de hecho, esto último
puede ser un buen punto de partida para empezar a aportar al software libre
(¿movemos esta última subfrase al capítulo \ref{ayuda}?).

En GNU/Linux disponemos de toda una infraestructura y colección de programas
que facilitan enormemente ambos procesos. Veamos de manera concisa cómo se
realizan estos:
\begin{enumerate}
    \item El programador internacionaliza su programa marcando las cadenas de
          texto que se van a mostrar al usuario como cadenas traducibles (a
          diferencia de las cadenas internas que usa el programa para
          manipular datos y que no muestra al usuario).
    \item Se genera un archivo que contiene todas estas cadenas y junto a
          cada una, tiene lugar para agregar una traducción.
    \item Cada traductor agarra una copia de este archivo base y escribe las
          cadenas traducidas para su idioma en particular. Alternativamente
          puede usar una aplicación, ya sea de escritorio o web, que le
          facilite esta tarea.
    \item Cuando se instala el programa, los archivos de traducciones (uno
          por idioma) se guardan en un mismo directorio (o en distintos
          subdirectorios de este). Para programas instalados con el gestor de
          paquetes, el directorio suele ser ``/usr/share/locale'', que
          contiene un subdirectorio por idioma y estos, un archivo por
          programa.
    \item Al ejecutar el programa, este revisa qué configuración regional
          tiene y entonces, si existe archivo de traducción para el idioma
          configurado, lo carga. Si no, deja el idioma predeterminado (que
          casi siempre es inglés).
\end{enumerate}

\subsection{Locales}

Entonces, ¿cómo establecemos nuestra configuración regional? Con un simple
conjunto de variables de entorno.

\begin{enumerate}
    \item Generación de locales (``/etc/locale.gen'', \texttt{locale-gen}).
    \item Selección de locale: global (``/etc/locale.conf''), para la sesión
          actual de línea de comandos o para un comando a ejecutar.
    \item Vista de la locale en uso (\texttt{locale}).
\end{enumerate}

...a veces hace falta instalar paquetes de localización para tener traducidos
programas particulares...

\section{Fecha/hora y zona horaria}

\section{Mapas de teclado}

¿Esto lo ponemos acá o en el capítulo \ref{interfaces}, de interfaces de
usuario?
